\section{Funktionen und Stetigkeit}
\subsection{Funktinen}

\[
	\Omega \subset \R , f: \Omega \ni x \mapsto f(x) \in \R 
\]
Setze $ \operatorname{Gr}(f) \coloneqq \{ (x, f(x)): x \in \Omega \} $ ``\textbf{Graph}'' von $ f: \operatorname{Gr}(f) \subset \R  $.
\begin{subexample}
	Ist $ n \in \N_0, a_0, \dotsc, a_n \in \R  $ mit $ a_n \neq  0 $ Dann: $ \gamma: \R \ni \mapsto \sum_{k=1}^{\infty} a_k x^k $\textbf{Polynomfunktion} vom Grad $ n $. Kurz: Polinom
\end{subexample}

\begin{subexample}
	Sind $ p, q: \R \to \R  $ Polynome, so heißt
	
	\[
		\frac{ p }{ q } : \R \setminus \{x \in \R :q(x) = 0\} \ni x \mapsto \frac{ p(x) }{ q(x) }
	\]
	\textbf{rationale Funktion}
\end{subexample}

\begin{subexample}
	$ |\cdot| I: \R \ni x \mapsto \left| x \right| = \begin{cases}
		x &= x \geq 0 \\
		-x &= x < 0 \\
	\end{cases} $\\
	``Betragsfunktion''
\end{subexample}

\begin{subexample}
	Für $ x \in \R  $\\
	$ \left\lfloor x \right\rfloor \coloneqq \max \left\{ n \in \Z : n \leq 0 \right\}  $\\
	$ \left\lfloor \cdot  \right\rfloor : \R \ni x \mapsto \left\lceil x \right\rceil \in \R  $ ``Gaußklammer''
\end{subexample}

\begin{subexample}
	Für $ x \in \R : \operatorname{sgn}(x) \coloneqq \begin{cases}
		1 &= x>0 \\
		0, &= x = 0 \\
		-1, &= x < 0 \\
	\end{cases} $ ``Signumsfunktion''
\end{subexample}

\subsection{Stetigkeit}
\textbf{Idee:} Kleine Änderung der Argumente $ \Rightarrow $ kleine Änderung der Funktionswerte
\begin{subdefinition}
	Sei $ A\subset \R  $ nichtleer. Eine Funktion $ f: A \to  \R  $ heißt \textbf{stetig in} $ x_0 \in  A $, falls \[
		\forall \varepsilon > 0 \exists \delta > 0 \forall x \in A : \left| x  - x_0 \right| < \delta \implies \left| f(x) - f(x_0) \right| < \varepsilon 
	\]
	Ist $ f $ in \textbf{jedem} $ x_0 \in A $ stetig, so nennen wir $ f $ \textbf{stetig} (in $ A $)\\
	Ist $ f $ in $ x_0 \in A $ nicht stetig, so heißt $ f $ in $ x_0 $ \textbf{unstetig}
\end{subdefinition}

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			xmin= -10, xmax= 10,
			ymin= -10, ymax = 10,
			axis lines = middle,
		]
			\addplot[domain=-10:10, samples=100]{0.03 * \x^4 + 0.05* (\x-3)^3};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Test000}
\end{figure}

\begin{subexample}
	\begin{itemize}
		\item Konstante Funktion: $ f: \R  \ni x \mapsto c \in \R  $.\\
			Ist $ \varepsilon > 0, x_0 \in \R  $. Für alle $ \delta > 0 : \left| x - x_0 \right| < \delta \implies \left| f(x) - f(x_0) \right| = \left| c - c \right| = 0 < \varepsilon  $. $ \implies  $ Stetigkeit
		\item $ f: \R  \ni x \mapsto x \in \R  $ (Identität)\\
			Ist $ \varepsilon > 0, x_0 \in \R $, so setze $ \delta \coloneqq \varepsilon  $. Dann: $ \left| x - x_0 \right| < \delta \implies \left| f(x) - f(x_0) \right| < \varepsilon  $. $ \implies  $ Stetigkeit
		\item $ f: \R  \ni x \mapsto x^2 \in \R  $.\\
			\begin{equation}
				\left| f(x) - f(x_0) \right| = \left| x^2 - x_0^2 \right| = \left| x + x_0 \right| \left| x - x_0 \right| \leq ( | x | + | x_0 | ) | x - x_0 |.
				\label{eq:7.2.2.1}
			\end{equation}
			Sei $ x_0 \in \R , \varepsilon > 0 $. Wir setzten $ \underbrace{\delta}_{\text{Hängt nun von $ x_0 $ ab} } \coloneqq \min \left\{ 1, \frac{ \varepsilon  }{ 2|x_0| + 1 }  \right\}  $.\\
			Dann: $ | x - x_0 | < \delta $, so mit \eqref{eq:7.2.2.1}\\
			$ | f(x) - f(x_0) | \overset{\eqref{eq:7.2.2.1}}{\leq } \left( | x - x_0 | + 2|x_0| \right) \cdot \delta \leq ( 1 + 2|x_0|) \cdot  \frac{ \varepsilon  }{ 2|x_0| + 1 } = \varepsilon  $.
	\end{itemize}
\end{subexample}

\begin{subexample}
	$ A\subset \R  $ nichtleer, $ f: A \to \R  $ \textbf{Lipschitz} $ \iff \exists L \geq  0 $ (Lipschitzkonst.) $ \forall x, y \in A: | f(x) - f(y) \leq  L|x - y| $.\\
	Sei $ x_0 \in \R , \varepsilon > 0 $. Setzte $ \delta \coloneqq \frac{ \varepsilon  }{ L }  $, so ist $ | x - x_0 | < \delta \implies |f(x) - f(x_0)| \leq L \cdot | x - x_0 | \leq  L \cdot \delta = L \cdot \frac{ \varepsilon  }{ L } = \varepsilon $. \textbf{Stetig!} ``Lipschitzstetig''
\end{subexample}

\begin{subexample}
	Für $ x \in \R : \operatorname{sgn}(x) \coloneqq \begin{cases}
		1, &= x > 0 \\
		0, &= 0 \\
		-1, &= x < 0 \\
	\end{cases} $ ``Signumsfunktion''\\
	Sei $ 0 < \varepsilon < 1 $. Dann gilt $ \forall \delta > 0: | \operatorname{sgn}(\frac{ \delta }{ 2 } - \operatorname{sng}(0) | = | 1 - 0 | = 1 > \varepsilon  $, aber $ | \frac{ \delta }{ 2 } - 0 = \frac{ \delta }{ 2 } < \delta $\\
\end{subexample}
Falls `` $ \delta $ nur von $ \varepsilon  $'' abhängt:
\begin{subdefinition}
	Sei $ A \subset \R  $ nichtleer. $ f: A \to \R  $ heißt \textbf{gleichmäßig stetig} in $ A $, falls\\
	$ \forall \varepsilon > 0\exists \delta > 0 \forall x, x_0 \in A : | x - x_0 | < \delta \implies  |f(x) - f(x_0) | < \varepsilon  $.
\end{subdefinition}


Stetigkeit von $ f: \R  \to \R  $ 
\begin{align*}
	\forall \varepsilon > 0 : &\forall x_0 \in \R : \exists \delta > 0 : \forall y \in \R :\\
	~& | x_0 - y | < \delta \implies |f(x_0) - f(y) | < \varepsilon 
\end{align*}

Gleichmäßige Stetigkeit:
\begin{align*}
	\forall \varepsilon > 0: &\exists \delta > 0 :\forall x, y \in \R :\\
	~&| x - y | < \delta \implies | f(x) - f(y) | < \varepsilon 
\end{align*}

\begin{subexample}
	Die Funktion $ f: (0, \infty) \to \R  $ ist stetig, aber nicht gleichmäßig stetig.
\end{subexample}

Funktionen $ f,g: \R \to \R  $ können multipliziert und addiert werden.
\begin{alignat*}{3}
	(f + g)(x) &\coloneqq f(x) + g(x) && \quad x \in \R \\
	(f \cdot g)(x) &= f(x) + g(x) && \quad x \in \R \\
	\left ( \frac{ f }{ g }  \right) (x) &= \frac{ f(x) }{ g(x) } && \quad x \in \R  \\
\end{alignat*}

\begin{subtheorem}
	Sei $ R \subseteq \R  $ nichtleer, sowie $ f,g: R \to \R  $ stetig in $ x_0 \in R $.
	Dann sind $ f+g $, sowie $ f\cdot g $ stetig in $ x_0 $.
	Gilt weiter $ g(x_0) \neq 0 $, so ist auch $ \frac{ f }{ g }  $ stetig in $ x_0 $.
	Snd also $ f,g: R\to \R  $ stetig in $ R $, so sind $ f+g, f\cdot g $ stetig in $ R $,
	und $ \frac{ f }{ g }  $ ist stetig auf $ \left\{ x \in R: g(x) \neq 0 \right\}  $.
\end{subtheorem}

\begin{subproof*}[Theorem 7.2.7.]
	\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
		\item Sei $ \varepsilon > 0 $. Dann finden wir $ \delta_1 > 0 $ und $ \delta_2 > 0 $, sodass
			\begin{align*}
				|x - x_0| < \delta_1 &\implies |f(x) - f(x_0) | < \frac{ \varepsilon  }{ 2 } , \\
				|x - x_0| < \delta_2 &\implies |g(x) - g(x_0) | < \frac{ \varepsilon  }{ 2 } , \\
			\end{align*}
			Setze $ \delta \coloneqq \min \left\{ \delta_1, \delta_2 \right\}  $. 
			Dann gilt für alle $ x \in R $ mit $ |x-x_0| < \delta $, dass
			\begin{align*}
				| (f+g)(x) - (f+g)(x_0) | &= | f(x) - f(x_0) + g(x) - g(x_0) \\
				~&\overset{\triangle-\text{Ungl.} }{\leq } | f(x) - f(x_0)| + |g(x) - g(x_0)| \\
				~&< \frac{ \varepsilon  }{ 2 } + \frac{ \varepsilon  }{ 2 } \\
				~&< \varepsilon .
			\end{align*}
			$ \implies (f+g) $ stetig in $ x_0 $
		\item Sei $ \varepsilon > 0, M \coloneqq | g(x_0) | + 1 $.
			Dann finden wir $ \delta_1 > 0 $ und $ \delta_2 > 0 $, sodass
			\begin{align*}
				|x - x_0| < \delta_1 &\implies |f(x) - f(x_0) | < \frac{ \varepsilon  }{ 2M } , \\
				|x - x_0| < \delta_2 &\implies |g(x) - g(x_0) | < \frac{ \varepsilon  }{ 2|f(x_0)| } , \\
			\end{align*}
			und $ \delta_3 > 0 $
			\[
				\forall x \in R : | x - x_0 | < \delta_3 \implies  | g(x) - g(x_0) | < 1 \quad ( \implies  | g(x) - g(x_0) | < M )
			\]
			Setze $ \delta \coloneqq \min \left\{ \delta_1, \delta_2, \delta_3 \right\}  $.
			Sei $ x \in R $ mit $ | x - x_0 < \delta $, dann gilt
			\begin{align*}
				| (fg)(x) - (fg)(x_0) | &= | f(x)g(x) - f(x_0)g(x) + f(x_0)g(x) - f(x_0)g(x_0) \\
							&\overset{\triangle-\text{Ungl.} }{\leq } |g(x)| | f(x) - f(x_0)| + |f(x_0)||g(x) - g(x_0)| \\
							&< M \frac{ \varepsilon  }{ 2M } + |f(x_0) | \frac{ \varepsilon  }{ 2|f(x_0)| } 
							&< \frac{ \varepsilon  }{ 2 } + \frac{ \varepsilon  }{ 2 } \\
							&< \varepsilon .
			\end{align*}
			$ \implies (fg) $ stetig in $ x_0 $
		\item Übungsaufgabe
	\end{enumerate}
\end{subproof*}

\begin{subexample}
	\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
		\item Beispiel \ref{7.2.2} $ f1 : \R \ni x \mapsto x \in \R  $ stetig ist.
		\item Induktiv folgt $ f_n : \R \to \R , x \mapsto x^n $ ist stetig
			(nach Theorem \ref{7.2.7})
		\item Da konstante Funkionen stetig sind, folgt nach Theorem \ref{7.2.7}, dassfür jedes $ a \in \R : \R \to \R , x \mapsto ax $ stetig ist.
		\item Jede rationale Funktion ist stetig.
	\end{enumerate}
	
\end{subexample}

\begin{subtheorem}[(Präsenzaufgabe)]
	Seien $ R_1, R_2 \subset \R  $ nichtleer sowie $ f: R_1 - R_2 $ und $ g:R_2\to \R  $ stetig in $ x_0 $ bzw. in $ f(x_0) $. Dann ist $ g \circ f : R_1 \to \R  $ stetig in $ x_0 $, wobei
	\[
		(g \circ f) (x) \coloneqq f(g(x)), \quad x \in \R .
	\]
	
\end{subtheorem}

\subsection{Charakterisierung der Stetigkeit und Grenzwerte von Funktionen}
\begin{subtheorem}[Folgencharakter der Stetigkeit]
	Sei $  A \subset \R  $ nichtleer.
	Eine Funktion $ f: A \to  \R   $ ist stetig in $ x \in  A $, genau dann wenn für jede Folge $ (x_n) \subset A $ mit $ x_n \to x $ gilt, dass $ f(x_n) \to f(x) $.
\end{subtheorem}

\begin{subproof}[Theorem 7.3.1]
	\begin{description}
		\item[``$ \implies  $''] Sei $ f: A\to \R  $ stetig in $ x \in A $ und $ (x_n) \subset A $ mit $ x_n \to x $.
			Dann gibt es ein $ \delta > 0 $, sodass $ \forall y \in A $ mit $ |x - y| < \delta $ impliziert, dass $ |f(x) - f(y)| < \varepsilon  $.
			Da $ x_n \to x $, gibt es ein $ N \in \N  $ mit $ |x_n - x| < \delta \quad \forall n\geq N $.
			Sei $ n\geq \N  $. Dann gilt also $ |f(x_n) - f(x) < \varepsilon  $.
			Also $ f(x_n) \overset{n\to \infty}{f(x)} $.
		\item[``$ \impliedby  $''] Angenommen $ f $ ist nicht stetig in $ x $.
			Dann gibt es ein $ \varepsilon > 0 $, sodass $ \forall n \in \N  \exists x_n \in A : |x_n - x| < \frac{ 1 }{ n }, \delta > 0 $ und $ |f(x) - f(x_n)| \geq \varepsilon  $.
			Also $  x_n \to x $, aber $ f(x_n) $ konvergiert nicht gegen $ f(x) $.\qed
	\end{description}
\end{subproof}

\begin{subdefinition}
	Sei $ A\subset \R $ nichtleer und $ x_0 \in \R  $ ein Berührpunkt von $ A $.
	\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
		\item Dann definieren wir
			\[
				\lim_{x \to \infty} f(x) \coloneqq \lim_{\overset{x\to x_0}{x \in A}} f(x) \coloneqq c
			\]
			falls für jede Folge $ x_n $
		\item Rechtsseitiger Limes von $ f $ in $ x_0: \lim_{x \searrow x_0} f(x) = c $, falls $ x_0 $ Berührpunkt von $ A  $ und für jede Folge $ (x_n) \subset (x_0, \infty) $ mit $ \lim_{n \to \infty} x_n = x $ gilt: $ \lim_{n \to \infty}  f(x_n) = c$.
	\end{enumerate}
	Sei $ A $ nach oben ubeschränkt, dann schreibe
	\[
		\lim_{x \to \infty} f(x) \coloneqq c,
	\]
	falls $ \forall (x_n) \subset A $ mit $ x_n \to \infty $ gilt $ \lim_{n \to \infty} f(x_n) = c $.\\
	Analog: $ \lim_{n \nearrow \infty} f(x) $ und $ \lim_{x \to \infty} f(x) $.
\end{subdefinition}

\begin{subcorollary}
	Sei $ A \subset \R  $ nichtleer. Dann ist eine Funktion $ f: A \to \R  $ genau dann stetig, wenn $ f(x_0) = \lim_{x \to x_0} f(x) \quad \forall x_0 \in A $ gilt.
\end{subcorollary}

\begin{subexample}
	Sei $ x_0 \in \Z  $ 
	\[
		\lim_{x \searrow x_0} \left\lfloor x \right\rfloor = x_0
	\]
	\[
		\lim_{x \nearrow x_0} \left\lfloor x \right\rfloor = x_0 -1
	\]
\end{subexample}

\subsection{Sätze üver stetige Funktionen}
\begin{subtheorem}
	Seien $ -\infty < a < b < \infty $ und $ f:[a, b] \to \R  $ stetig mit $ f(a), f(b) < 0 $.
	Dann $ \exists x_0 \in [a, b] : f(x) = 0 $
\end{subtheorem}

\begin{subproof}[Theorem \ref{7.4.1}]
	\OE $ f(a) < 0 $ und $ f(b) > 0 $ (ansonsten betrachte $ -f $).\\
	Es sei $ I_0 \coloneqq [a, b] $.
	Ist $ I_n = [a_n, b_n] $ für $ n \in \N  $ definiert, so sezte
	\[
		I_{n+1} \coloneqq \begin{cases}
			[a_n, \frac{ a_n + b_n }{ 2 } , & \text{ falls } f\left(\frac{ a_n + b_n }{ 2 }\right)  > 0 \\
			[\frac{ a_n + b_n }{ 2 } , b_n], \text{ sonst.} 
		\end{cases}
	\]
	Induktiv folgt $ \diam(I_n) = 2^{-n}(b - a) $ f.a. $ n \in \N  $. Weiter ist $ I_0 > I_1 > I_2 > \dotsb $ Also ist $ (I_n) $ eine Schachtelung abgeschlossener Intervalle mit $ \diam(I_n) \to 0 $. Nach Theorem \ref{4.3.2} gibt es genau ein $ x \in \bigcap_{n \in \N } I_n $.
	Speziell $ \lim_{n \to \infty} a_n = \lim_{n \to \infty} b_n = x $ $ f  $ ist stetig, also gilt 
	\[
		0 \leq \lim_{n \to \infty} f(b_n) = f(x) = \lim_{n \to \infty} a_n \leq  0
	\]
	
\end{subproof}

